# 审美见证 aesthetic testimony (Jon Robson and Rebecca Wallbank)

_首次发布于 2024 年 3 月 13 日_

见证是知识的重要来源，在我们日常生活中被广泛使用（Coady 1992; Lackey 2008; Lackey & Sosa 2006; Matilal & Chakrabarti 1994; Faulkner 2011; Moran 2018; Wright 2019）。鉴于此，尽管人们普遍依赖见证，但有一些有影响力的思想流派认为，在某些非典型领域中，我们应该避免依赖见证。审美领域长期以来一直被认为是其中之一（有关其他假定例外情况的讨论，请参见，例如，Hills 2009; Sliwa 2012; Sweeney 2007; Jay 2016; 和 Ranalli 2020）。事实上，自康德的《判断力批判》（1790）以来，人们就认为，在涉及审美特性的事物上，我们在某种程度上需要亲身体验（Kant 1790; Mothersill 1961; Tormey 1973）。核心思想是，当我们确定一幅画是否和谐、一支舞是否优雅或者一次日落是否美丽时，我们必须亲自体验欣赏对象的审美特性。仅仅依赖见证是不够的，尽管对于为什么不够，人们的共识要少得多。

* [1.审美见证](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#TestAest)
* [1.1 范围和术语](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ScopTerm)
* [1.2 辩论的简要历史](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#BrieHistDeba)
* [2. 更广泛的原则](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#BroaPrin)
* [2.1 熟悉原则](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AcquPrin)
* [2.2 进一步原则](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#FurtPrin)
* [3. 不同关注点](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#DiffConc)
* [3.1 不可得性悲观主义](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#UnavPess)
* [3.1.1 反实在主义方法](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AntiRealAppr)
* [3.1.2 现实主义方法](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#RealAppr)
* [3.1.3 “适度乐观”方法](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ModeOptiAppr)
* [3.2 不可用性悲观主义](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#UnusPess)
* [3.2.1 使用规范](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#NormUse)
* [3.2.2 自主性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#Auto)
* [3.2.3 真实性和审美个性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AuthAestPers)
* [3.2.4 审美发展：一种温和的方法](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AestDeveModeAppr)
* [4. 乐观的回应](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#OptiResp)
* [4.1 对无法获得的悲观主义的乐观回应](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#OptiRespUnavPess)
* [4.1.1 反现实主义方法：一种乐观的回应](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AntiRealApprOptiResp)
* [4.1.2 现实主义方法：一个乐观的回应](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#RealApprOptiResp)
* [4.1.3 “适度乐观的方法”：一个（更）乐观的回应](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ModeOptiApprOptiResp)
* [4.2 对不可用性悲观主义的乐观回应](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#OptiRespUnusPess)
* [4.2.1 使用规范：一种乐观回应](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#NormUseOptiResp)
* [4.2.2 自主性：一个乐观的回应](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AutoOptiResp)
* [4.2.3 真实性和审美个性：一个乐观的回应](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AuthAestPersOptiResp)
* [4.2.4 审美发展：一个（更）乐观的回应](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AestDeveOptiResp)
* [5. 悲观主义的论证](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ArguForPess)
* [5.1 对形成审美判断的不情愿](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ReluFormAestJudg)
* [5.2 对案例的呼吁](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AppeCase)
* [5.3 断言的论证](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ArguAsse)
* [6. 乐观主义的论证](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ArguForOpti)
* [6.1 审美判断的范围](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#RangAestJudg)
* [6.2 审美实践](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AestPrac)
* [7. 审美见证的价值](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ValuTest)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#Rel)

***

## 1. 审美见证

### 1.1 范围和术语

见证的确切性质本身就是一个哲学争议的问题，提出了各种不同的解释。伊丽莎白·弗里克（2012: 254）认为见证是一个非常广泛的问题，涉及“一般的陈述”，同样索萨（1991: 219）将见证描述为“某人的思想或信念的陈述\[或表达]，他们可能向整个世界，而不是特定的人”发表。其他合理的解释则包括了这样的条件，即表达必须是有意传达新信息的（Lackey 2008: Ch1），还有一些解释则包括了某些积极的认识论方面，比如证人在处理问题时具有一定的能力（Coady 1992: 42）。在接下来的内容中，我们将很少讨论这些一般性的争论，而是像美学争论一样，专注于非常广泛的见证概念，旨在容纳这样一个基本观点：当一个人作证时，他对某个命题的真实性做出了断言。

在追随审美学的辩论时，值得注意的是，我们将遵循现行的标准，将自己限制在“纯粹的见证”案例中，即见证人邀请他们的听众相信

> 基于她的通知者_T_声称_p_的事实，并独立于_T_为该主张提供的任何证据。(Hopkins 2011: 138)

有人对马蒂斯的《阿波罗》提供纯粹的见证，只会简单地说“马蒂斯的《阿波罗》很美”，而不会添加进一步的理由或描述来为他们的判断辩护。

在这种见证的概念下，我们将重点关注的中心争议是关于我们是否应该在审美上听从见证。对纯粹见证的顺从性回应要求我们接受根据证人的见证形成判断_p_的邀请，即使证人没有为这个判断提供任何支持理由，并且要求我们在不试图进一步验证事实的情况下这样做。非顺从性的回应通常被理解为我们在这个问题上暂时保持中立（霍普金斯 2001: 167-169），并积极回应这个问题，使用见证作为调查和尝试自己形成判断的提示（一个不那么慈善的对话者可能会完全忽视见证，但这并不是在相关意义上不顺从的必要条件）。如果在形成判断_p_时，我们仍然符合顺从的条件，那么我们会咨询有关证人在审美领域的一般能力和真诚度的更广泛信息，例如，我们可能考虑证人在审美领域的一般记录，或者咨询任何可用的关于证人为了社会利益而撒谎倾向的信息，只要我们不试图特别验证_p_是否为真。那些对审美见证的顺从持消极观点的人通常也会对其他方法（如归纳推理）在建立审美主张方面的作用持怀疑态度，正如我们将在下面的[§1.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#BrieHistDeba)中看到的那样。然而，我们并不认为这是该立场本身的决定性特征。

类似于刚才描述的对于顺从见证的普遍负面观点，被称为“对审美见证的悲观主义”（这个术语最早由霍普金斯（2007）用来命名关于道德见证的类似立场）。悲观主义者认为我们不能合法地根据见证来形成审美判断。相比之下，悲观主义者的对手，即对审美见证持乐观态度的人，认为在满足一定条件的情况下，这样做是完全合法的。这些观点（正如我们将在[§3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#DiffConc)中看到的）是对双方观点的过度简化版本，实际上双方的观点往往非常微妙，但暂时来说它们会有所帮助。

### 1.2 辩论的简要历史

审美见证的讨论问题的历史起源似乎可以追溯到康德的第三批判，他在其中指出：

> 如果一个人\[...]不认为一座建筑、一幅景色或一首诗美丽，再多的赞美之声也不能迫使他内心的认同...他清楚地看到，他人的认同并不能对美的判断提供有效的证明\[...]一件事情让他人喜欢从来不能作为审美判断的基础。（1790 年：第一部分，第一章，第 33 节\[1914 年：157 页]）

当然，关于证词的合法性已经有过早期的讨论（例如奥古斯丁\[_修订_ I.3]；洛克 1689 年\[_人类理解论_ IV.16]；里德 1764 年\[关于常识原理的人类心灵探究 VI.24]），以及我们形成审美判断的手段（休谟 1757 年；哈奇森 1725/26 年），但是康德似乎是第一个明确排除证词作为特定审美判断依据的人。（或者至少，如果有任何相关的历史先驱，它们尚未在当前有关该主题的文献中得到突出。）

然而，与康德的许多作品一样，他在这里的论断受到了一系列截然不同的解释，并激发了一系列不同形式的悲观主义（戈罗迪斯基 2010 年；霍普金斯 2001 年；斯克鲁顿 1974 年）。问题的关键部分在于康德对证词的讨论非常简短（几乎只包括上面引用的材料）。他几乎立即转向强调他认为更大的障碍，即基于“根据明确规则确定的先验证明”的基础上建立我们的审美判断（1790 年，第一部分，第一章，第 33 节\[1914 年：157]）。特别是，他开始否认一种特定类型的证明的合法性，即基于所谓的“品味原则”的证明。要有一种品味原则，需要

在这样的条件下，我们可以将对象的概念归入，并通过推理得出对象是美丽的原则。(康德 1790 年，第一部分，第 1 节，§34 \[1914: 159])

这种原则至少在康德的一些前辈和同时代人中得到了一些启示，但对于这些作家是否真正致力于完全成熟的审美原则，可以从解释学的角度进行讨论。例如，Hutcheson（1725/26）著名地认为美丽的对象是那些显示出适当的一致性和多样性比例的对象。然而，尚不清楚（即使我们接受这种特定的美的观点），一个缺乏审美判断力的人是否能够独立地确定适当的多样性中的统一性，并从中推断出美。关于审美原则的争论，或者说缺乏这种原则，随后成为 20 世纪分析美学的重要内容（参见，例如，Beardsley 1962 和 Mothersill 1961），从而使对审美见证的具体讨论有些被忽视。同样，关于我们将在[第 2 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#BroaPrin)中讨论的更广泛原则也存在重大争议。这些原则排除了将审美判断建立在见证上的基础，但也排除了基于论证的基础，等等。

对于忽视审美见证的一个显著例外是托米（Tormey）在 1973 年对批判判断（他认为与“审美判断”同义）的讨论，他明确指出（1973: 38）依赖于见证的情况应该被排除在合法批判判断的范围之外。正如我们将在下面进一步探讨的那样，理查德·沃尔海姆（Richard Wollheim）在他著名的“熟悉原则”（Acquaintance Principle）中也表达了这种思想，该原则的第二部分认为审美判断“除了在非常狭窄的范围内，不能从一个人传递给另一个人”。与该原则的其他方面一样，沃尔海姆显然认为自己（1980）指出的是美学领域内已经形成的共识，而不是提出任何创新。这可能表明，即使在印刷品中很少提到，悲观主义在当时被视为一种常识立场。事实上，Zangwill（1990）在对审美见证地位的第一次广泛讨论中，甚至将其列为康德美学的“教条”，然后提出了一系列反对悲观主义的论证。

虽然在 20 世纪很少看到明确关注审美见证的情况（斯克鲁顿（Scruton）1974 年是另一个值得注意的例外），但在 21 世纪情况大不相同。在相对短时间内发表了三篇具有极大影响力的论文（Hopkins 2000 年，Budd 2003 年和 Meskin 2004 年）之后，审美见证迅速成为一个重要的辩论领域。这与哲学中对见证的关注增加（Coady 1992 年，Lackey 2008 年，Lackey＆Sosa 2006 年，Matilal＆Chakrabarti 1994 年）以及其他被认为是例外领域，如伦理学（Hills 2009 年）和宗教学（Jay 2016 年）相呼应。

## 2. 更广泛的原则

在审美见证辩论的各方常常会讨论他们所提出（或否认）的主张与某些假定的更广泛的审美判断原则之间的关系。特别是，悲观主义者通常会试图使用这些原则来（部分地）解释悲观主义的真实性。在本节中，我们将考虑这些关键原则与关于审美见证的辩论之间的关系。

### 2.1 认识原则

迄今为止，这里最常被引用的原则是理查德·沃尔海姆（1980: 233）的认识原则（_AP_），根据该原则，

审美价值的判断与道德知识的判断不同，必须基于对其对象的第一手经验，并且除非在非常狭窄的范围内，否则不能从一个人传递给另一个人。

这个原则似乎双重排除了对审美见证的诉诸，因为见证不能提供我们第一手的了解，并且显然需要某种人际传递。

对于将_AP_作为悲观主义解释的呼吁，存在两个问题。首先，沃尔海姆的原则及其随后的讨论有时很难解释。其次，有人认为_AP_本身是错误的。当然，这两个问题是相关的，支持者和反对者都常常争论原则的各种解释明显使其变得琐碎或不可信（霍普金斯 2006 年；巴德 2003 年；兰索姆 2019 年；洛德 2018 年）。例如，很明显，要求我们必须始终与作品本身互动才能对其进行任何审美判断是不合理的，而适当准确的复制品或足够详细的照片在许多情况下都可以提供一些审美洞察力。这些理论家的分歧在于是否存在任何不以这种方式被蒙蔽的原则版本。对于_AP_能否处理概念艺术等特定类型的艺术作品还存在进一步的担忧（有关这些问题和一些回应的讨论，请参见汉森（2015））。有些人，如利文斯顿（2003 年），认为这些担忧削弱了既真实又非琐碎的_AP_版本的前景，但其他人则更有希望。例如，洛德（2018 年）提出，我们应该思考的是与特定艺术作品而不是某个特定高度确定的审美属性的熟悉。与这个属性的熟悉严格来说并不需要与作品本身的熟悉，而是允许与复制品或照片的熟悉。然而，这种原则仍然排除了根据归纳或见证形成我们的审美判断的可能性。无论我们如何解释这个原则的范围，仍然存在一个问题，即“必须”在这里应该如何解释。在某些观点中，这个要求被解释为一种认识论要求，熟悉是审美知识的先决条件（佩蒂特 1983 年；巴德 2003 年），但正如我们将在[§3.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#UnusPess)中看到的那样，即使在悲观主义者中，对于将这个要求解释为某种非认识论规范的方式也有越来越多的倾向（霍普金斯 2006 年）。

然而，最近有争议是否应将_AP_解释为支持（非琐碎的）悲观主义的观点。洛佩斯（2014 年：170）声称，“对于熟悉原则的争议源于对其的错误解释”。许多哲学家将“审美判断”解释为指某种类似于信念的状态，这种状态可能无法满足某种规范，无论是认识论的还是其他方面的。根据洛佩斯的观点，“审美判断”应该被解释为某种特定的体验/欣赏状态，这种状态本质上不能基于例如见证的基础进入（雪莉 2023 年提供了一种截然不同但同样具有修正性的_AP_解释）。这样的解释性转变确实有先例，考虑弗兰克·西布利的案例。关于审美见证的许多讨论（例如戈罗迪斯基\[2010 年：58-9]，拉茨\[2008 年：356]和梅斯金\[2006 年：111]）认为西布利在他著名的（1965 年：137）论断中支持了某种形式的悲观主义。

确实，假设一个人可以在没有审美感知的情况下做出审美判断……是对审美判断的误解。（例如，Sibley 1959: 424–6 和 1974: 16 中的类似言论）

然而，这种解释是有争议的，有人提出（例如，Livingston \[2003: 268]和 Lopes 本人\[2014: 174]）Sibley 只是在做一种特定的规定，并不打算支持任何实质性的悲观论点。然而，无论 Lopes 的提议有什么其他优点，将其视为对 Wollheim 观点的准确解释似乎是困难的。 （Shelley 的（2023: 405）解释也类似，但他澄清他并不特别关心他对_AP_的解释是否与 Wollheim 自己的理解相符，并且他并没有暗示其他人在解释上犯了错误。）正如 Wallbank 和 Robson（2022: 42–4）指出的那样，Wollheim 自己的一些言论（1980: 231–2）明确表明他愿意考虑许多不同的_AP_解释，其中至少有一个明显是认识论性质的。

### 2.2 进一步的原则

除了熟悉原则之外，辩论中的人们还经常提到两种进一步（相关）的原则。第一种原则是自主原则，强调以自主的方式形成审美判断的重要性：“人们应该通过运用自己的能力和才能来得出自己的审美判断”（Nguyen 2020a）。这被认为是源自相关原则“要求”的（Nguyen 2020a）：“拥有审美信念的权利要求我们理解其审美基础”。然而，不应忽视自主原则和要求之间的差异。自主原则的思想是，自主的审美参与具有一定的价值，当我们努力审视一个对象的审美价值时，我们的审美生活才能顺利进行。要求背后的思想是，审美信念的形成具有一定的趣味性，这要求我们具备一定类型的理解，理解为什么做出了审美判断。进一步的假设是，除非我们亲自与对象（或相关替代品）接触，否则无法获得这种理解。

虽然_AP_要求我们直接接触审美判断的对象，但要求则要求我们理解为什么做出了审美判断，而自治原则要求我们至少试图理解为什么做出了审美判断，_为我们自己_。当然，这些原则通常是相关的，因为例如，我们可能认为在相关意义上，需要第一手的了解才能理解原因。尽管如此，当然可以接受一个原则而拒绝其他原则。在更广泛的原则方面，另一个常见的主题涉及对审美理解的呼吁（Page 2022），声称在没有理解的情况下形成审美信念会有问题，或者至少不理想。例如，Hills（2022）认为，审美理解——在这里是“事实性的，并且需要理解某种审美价值的原因”（2022: 26）——是审美美德所必需的。同样，这可以很容易地与_AP_联系起来。例如，有人可能主张直接了解是形成审美判断所必需的，因为这是获得所需理解水平的唯一手段（而且“理解”美学基础在霍普金斯的意义上似乎更有道理需要理解）。然而，并不意味着理解的要求就必然意味着对接触的要求（反之亦然）。基于理解的原则的一个可能优势是，它们使我们能够以一种_AP_所不能的方式将审美中的悲观主义与道德案例中的类似观点联系起来。虽然将直接了解（至少按照标准解释）作为道德判断的要求是不合理的，但理解经常被吹捧为这样的要求（Hills 2009; McGrath 2011）。

尽管在理解的重要性上存在狭义的一致，但对于为什么理解如此重要存在一些深刻的分歧。当然，悲观主义者需要的不仅仅是声称审美理解有价值（无论是本身还是作为实现其他价值质量或状态的手段）。毕竟，乐观主义者的立场并不是审美中的一切有价值的东西都可以通过证词获得（我们在[§7](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ValuTest)中进一步讨论证词的价值）。正如 Meskin（2004: 76）所承认的那样，即使乐观主义者也会承认“有些东西证词可能永远无法提供——审美体验和艺术欣赏”。因此，悲观主义者还必须提供一些关于在审美中理解重要性与他们对证词的非法性或依赖性的主张之间的联系的解释。

## 3. 不同的关注点

近年来，一个越来越明显的事实（Andow 2019: 33）是，确切地指明悲观主义者所提出的主张（以及乐观主义者所否认的）是非常困难的。最初，我们将悲观主义表述为这样一种主张：我们不能以见证为基础合法地形成审美判断。然而，这一主张至少有三个方面需要澄清。首先，我们所说的“审美判断”是什么意思？其次，为什么我们不能以这种方式形成合法的审美判断？第三，我们应该如何严格解释这里的“不能”？我们将在下文中看到，悲观主义者很少坚持认为我们永远不能以见证为基础形成合法的审美判断，那么前两个问题呢？

在审美判断的本质方面，存在着两个明显的派别。第一个派别认为审美判断是一种信念，可以是狭义的认知主义（Hopkins 2006, 2011; Whiting 2015），也可以是更广义的表达主义或准实在主义等价物（Robson 2023: 16–8）。第二个派别认为“判断”一词捕捉到一种欣赏的状态。从欣赏的角度来理解，这个争论在很大程度上可以通过定义来解决，而且没有乐观主义者会坚持认为我们可以仅凭证词证明就能达到欣赏的状态——通常被理解为以某种方式体验事物的品质，从而发现它们“值得或有价值”（Dickie 1974: 40）（Konigsberg 2012 是一个明显的例外，但这只是因为他对“证词”有比我们关注的纯粹证词更广泛的理解）。很容易看出，正如我们已经看到 Lopes（2014）对于_AP_的建议，这个争论中的参与者可能只是在互相忽略，乐观主义者坚持认为我们可以合法地根据证词形成审美信念，而悲观主义者则否认我们可以合法地基于此欣赏审美品质。然而，虽然我们不否认这些争论中可能存在一定程度的误解，但我们认为这种和平的方法是错误的，原因有两个。

首先，正如 Gorodeisky 和 Marcus（2018: 135–7）所强调的，参与这个争论的人通常不认为他们只是任意规定“审美判断”的用法，而是在指称我们审美言论通常追踪的某种心理状态。因此，实质性的争论通常涉及我们是否可以合法地根据证词形成这些状态。Robson（2023: 16–8）认为这些状态类似于信念，Todd（2004）认为它们是欣赏的状态，而 Gorodeisky 和 Marcus（2018）则选择了一种混合观点，即这些相关状态通常是欣赏的状态，但在某些非标准情况下是信念（Briesen \[即将出版]辩护了一种非常不同的混合观点）。其次，虽然很明显在“审美判断”的第二种理解中排除了依赖于证词的可能性，但确定证词是形成第一种意义上的判断的合法手段却远非微不足道的问题（Robson 2017 认为将审美判断视为信念会导致乐观主义，但这是有争议的）。相反，一些悲观主义者明确支持第一种解释。

悲观主义者运用对“审美判断”的理解，对于对审美见证的尊重提出了各种异议，根据（Hopkins 2011）的说法，这些抵抗的方向通常被分为两个大的阵营：“不可得性悲观主义”和“不可用性悲观主义”。不可得性悲观主义者认为，审美见证简单地未能满足形成合法审美判断的认识条件，因此审美见证无法作为知识的来源。相比之下，不可用性悲观主义者认为，审美见证可能会产生审美知识，但是，仍然存在一种非认识论的规范，阻止我们将审美见证作为形成这种知识的合法资源。许多理论家认为，日常见证的地位（即大致上关于普通事物的见证，在这方面，那些不倾向于任何一般性见证怀疑论的人通常都同意见证是无问题的）与审美见证之间存在直观上的不对称。此外，正如我们所见，这些理论家通常还认为，一手和二手审美判断的地位也存在相关的直观不对称。不可用性悲观主义者认为他们的进一步规范可以解释这些不对称之处。（有关对这些直觉的诉诸的可行性的更多信息，请参见[§5.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AppeCase)。）

### 3.1 不可得性悲观主义

有两种主要的方法可以对待不可得到的悲观主义。一个可能认为

(a)

我们无法通过对审美见证的顺从来获得知识，甚至提升我们的认识地位，因为像真理和知识这样的认识术语根本不适用于这个领域，我们应该是审美反实在主义者（Mackie 1977）。

或者说

（b）

虽然我们应该是审美现实主义者，虽然认识论术语适用于审美领域，但我们不能通过对审美见证的顺从来获得知识，这仅仅是合法审美判断的本质所蕴含的。

#### 3.1.1 反现实主义方法

有三种显著的方式可以采用反现实主义的不可得论来解释[(a)](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#waya)（参见 Meskin 2006; Hopkins 2011）。一种方式是采用审美错误理论，并认为所有审美主张都是系统性错误的。另一种方式是采用审美相对主义，并接受存在审美真理，但这里的真理是相对于某个人群的。或者，可以采用审美表达主义，并认为审美主张表达了对所讨论对象的某种非认知状态（通常被捕捉为赞成或反对的态度）。

对于那些怀疑审美见证的价值的人来说，审美错误理论的吸引力是明显的，如果审美主张无法成立，我们可以预期审美见证没有认识论价值。然而，这个立场同样意味着基于第一手经验不能有真实的审美主张。因此，虽然它符合悲观主义通常的表述方式，但它未能捕捉到第一手和第二手审美判断之间的关键不对称性，而大多数悲观主义者显然认为自己承诺了这一点（见 Meskin 2006）。

最初对审美相对主义的呼吁似乎更能捕捉到这种不对称性，因为对于接受见证的明显担忧——比如我们是否与见证者分享相似的判断标准——在第一手判断的情况下并不适用。此外，（如将在[§5.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ReluFormAestJudg)中探讨的那样），普遍持有的相对主义的外行人假设可能解释了为什么人们常常直观地认为审美见证的认识论价值很小。然而，当涉及到更复杂的相对主义形式时，情况变得更加复杂（见[§4.1.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AntiRealApprOptiResp)）。

将在[§4.1.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AntiRealApprOptiResp)中讨论一种复杂的悲观呼吁表达主义和乐观回应的发展。暂时让我们观察到，一种非常基本的表达主义观点有能力容纳某些悲观的直觉 - 在这种观点上没有表达出任何命题，因此不能通过这种表达获得命题知识。然而，这种基本版本的表达主义，正如我们将在[§4.1.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AntiRealApprOptiResp)中讨论的那样，常常不受悲观主义者的吸引，而更复杂的表达主义版本与悲观主义之间的联系则不太明确。

#### 3.1.2 现实主义方法

如果悲观主义者想要接受存在审美真理的观点，并且认为见证通常可以作为有价值的认识资源，那么他们可以采取的一种方法是捍卫这样一个观点：审美判断有一些特殊之处，使其符合非标准认识规范的形成。对于这种非标准认识规范，有两个可信的候选者，即熟悉原则和要求（见[§2.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#FurtPrin)）。尽管这些候选者的可信性取决于如何准确理解这些原则。例如，它们可能反映了一种统治知识形成的认识规范，或者它们可能只是反映了一种使用规范——即我们可以以这种方式形成知识，但我们不应该这样做（霍普金斯 2011 将它们都归类为后者）。另外，洛佩斯（2014）和雪莉（2023）认为它们是一种完全不同类型的规范（我们在[§2.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AcquPrin)中看到沃尔海姆本人至少认为_AP_与认识论解读是相容的，但我们在这里关心的不再是对沃尔海姆的解释，而是对这个原则的哪个版本（如果有的话）是正确的）。

将要求作为对不可用性悲观主义的关注的一种发展方式是说，审美判断的形成需要对我们被邀请接受的事物有一种足够的理解。为了接受“_x_是_p_”这样的见证，其中_p_代表某种审美属性或品质，需要我们理解“_x_”和“_p_”，更具体地说，是“_p_作为在_x_中特别实现的”，而这只能通过第一手的熟悉来实现（参见 Tanner 2003；Todd 2004）。发展这种方法的一种方式是借鉴审美品质依赖于非审美品质的观念，并且任何一组非审美品质与审美品质之间都没有足够的类似法则的联系（参考 Sibley 1959, 1965）。根据这一观点，每个审美属性的实例，比如美，都以独特的方式展现或实现。基于此，人们可能认为，如果没有直接的第一手熟悉_x_，我们无法真正理解“_x_是美的”这样的说法，进而坚持认为，如果没有这种理解，我们无法合法地形成审美判断或获得审美知识。

#### 3.1.3 “适度乐观”方法。

还有一种可能被归类为一种无法获得的悲观主义形式的方法，如上所定义。然而，这种方法的有趣之处在于，辩护者通常将他们的论点标榜为“乐观主义”。

乐观主义和悲观主义之间的区别在[第 1 节](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#TestAest)中被粗略地定义为反映了那些认为我们可以合法地基于证词形成审美判断的人和那些认为我们不能的人之间的分歧（这是 Hopkins 2011 年、Whiting 2015 年和 Ransom 2019 年等人使用的区别）。正如我们所见（[§3.1.1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AntiRealAppr)），这个立场通常与一种看似悲观的主张相联系，即审美证词具有与平凡证词不对称的认识地位。然而，我们在这里需要添加一些细微差别。有些自认为是悲观主义者明确承认，在极少数情况下，我们可以（合法地）基于证词获得审美知识（Hopkins 2011:154；Wollheim 1980: 233）。此外，有些自认为是乐观主义者的人也乐意支持这样一个观点，即审美证词具有与平凡证词（以及第一手审美体验）不对称的认识地位。

Hopkins（2007: 613；2011: 139–32）建议我们将悲观主义和乐观主义之间的分界线标记如下：悲观主义者认为在审美案例中存在一个在平凡案例中不活跃的原则或规范，这妨碍了审美证词作为合法审美判断的可能性，而乐观主义者则否认这一点（有关为什么这种细微差别可能并不那么有帮助的讨论，请参见 Robson 2023: 24–6）。如果我们接受 Hopkin 的建议，即拒绝存在任何独特/非标准的认识（或非认识）规范来管理审美知识的形成，但仍然认为审美证词具有与平凡证词不对称的认识地位，那么这种方法是相关乐观的。这种方法可以坚持认为审美证词未能（或至少通常未能）满足作为合法审美知识来源的标准条件。

有两种主要立场采取这种方法，都认为审美和平凡见证之间的不对称可以通过承认围绕审美实践的环境来解释。第一种观点认为：

在评估证据时，我们发现审美见证者往往不可靠。

第二个观点认为：

（ii）

作为见证的接收者，我们努力评估可用的一手证据，我们在确定这些证据的可靠性方面遇到困难，这反过来可能给我们足够的理由怀疑我们是否能够正当地相信这个证词。

第一种观点是由亚伦·梅斯金（Aaron Meskin）在 2004 年和 2006 年提出的。他认为，与非审美见证者相比，审美见证者更有可能因为势利而不真诚，因为教育原因而不称职，因此审美见证整体上是不可靠的（Meskin 2004, 2006）。他认为，从原则上讲，审美见证可以与其他领域的见证具有相同的认识地位，但他坚持认为，由于见证者通常是不可靠的，审美见证整体上往往不如其他领域的见证可靠。

第二种观点（Wallbank 2021）认为，审美见证的真正问题不在于审美见证者通常是不可靠的，而是我们不知道他们有多可靠，我们没有足够的资源来测试这一点。在审美学中，我们无法使用标准的监测技术（Nguyen 2020b；另请参见[§1.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#BrieHistDeba)关于审美品味原则的内容）。这并不意味着完全没有可用的证据，如果见证者_T_做出审美判断“x 是美丽的”，而接受见证的人_R_也将_x_视为美丽，那么_R_将有一些直接证据来支持_T_具有专业知识（Sibley 1965）。然而，尽管有这些证据，它似乎并不足以支持我们对见证者能力的信任，它只能提供足够的支持来支持所谓专家与自己具有相似的审美标准的观点，而我们为什么要认为我们的审美品味准确呢，这一点并不清楚（Irvin 2007 在不同的背景下讨论了类似的挑战和可能的解决方法）。

### 3.2 不可用性悲观主义

不可用性悲观主义者将接受，在适当的条件下，可以通过审美见证获得知识。实际上，他们甚至可以认同审美见证和平凡见证之间没有重大认识差异（尽管他们并不一定要这样做）。然而，他们仍然会主张，对审美见证的顺从违反了一个非认识规范，阻止了对这种知识的使用。这些理论家可以接受一个人可以通过顺从审美见证形成审美信念，甚至获得审美知识，但他们认为（至少有一些原因）一个人不应该这样做。其他人持更温和的观点，认为虽然以这种方式获取知识是完全允许的，但这样做会剥夺我们一些重要的价值或目标。

#### 3.2.1 使用规范

给出一种非认识论（但仍然是认知的）悲观主义版本的最有影响力的尝试之一是霍普金斯（2011）提出的“使用规范”。粗略地说，这些规范决定了是否可以在特定主题上形成信念，但并不涉及这种信念是否被视为知识。在霍普金斯看来，见证通常可以使审美知识对我们可得，但某些进一步的规范（或规范）仍然使得基于这一点形成信念是不允许的。霍普金斯对于可能是什么规范并没有明确的立场，但考虑了一些可能性，包括非认识论版本的_AP_（霍普金斯 2011：150），我们将在下面看到的其他不可用悲观主义者的可能性也可以被视为填补这一空白的方法（尽管，正如我们将看到的，其中一些提出的要求比霍普金斯的主张更弱）。

#### 3.2.2 自主性

Nguyen（2020a）提出的一种方法基于《审美见证》中提到的自主性原则（[§2.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#FurtPrin)）。它广泛强调了主张审美代理的重要性。Nguyen 对这一主张的论证的关键在于假设我们对于我们的审美实践的主要价值在于形成判断，而不是“正确判断”（Nguyen 2020a: 1129）。根据这一观点，形成判断的活动是我们审美参与的重点和目的，而不是认识上的收益；虽然对审美见证的顺从可以帮助我们提高认识上的地位，但它可能阻碍我们的审美参与。对于这一观点而言，重要的是延长欣赏性审美活动的持续时间。据称，通过自主控制我们的注意力可以促进这种延长，而顺从则被视为我们欣赏性审美活动的终点。Nguyen 在这个背景下将顺从描述为类似于马拉松选手坐出租车到达终点。（Nguyen 2020a: 1147；详见 Friend 2023 年的批判性但富有同情心的讨论）。

#### 3.2.3 真实性和审美个性

另一种方法关注真实性和保留个人审美个性的问题。这种立场可以在 Levinson（2002；2010），Riggle（2015）和 Bräuer（2023）的著作中看到。Levinson（2002）和 Riggle（2015）都认为听从审美见证会阻碍个人审美个性的保留。担心的是，虽然我们可能会被诱惑接受某些类型的见证，特别是来自评论家这样的人，但如果我们这样做，我们就有可能破坏自己的审美感知，并丢弃我们最珍视的审美判断。他们担心丢弃这些深爱的审美判断等同于丢弃个人的某些特质。思想是我们的审美选择和偏好有助于定义我们，并使我们能够在世界中找到自己的位置。简单地听从他人意见会阻碍我们与艺术品建立起反映我们审美个性的有意义的联系。同样，Bräuer（2023）认为，我们对审美见证的顺从会引发问题，因为（不管好坏）我们追求审美真实性的理想。他认为这个理想反映了我们被要求以真实的方式生活，而不是模仿他人的意义。

#### 3.2.4 审美发展：一种适度的方法

一些理论家认为，顺从会削弱一个人的审美发展机会；这在 Ransom（2019）和 Lord（2018）的作品中得到了广泛反映。这大致是指对审美见证的顺从削弱了我们发展审美能力、敏感性和熟练的审美参与的担忧，因为它夺走了我们真正理解和欣赏所讨论的审美特质的主要机会。在我们发展审美品味的机会受到削弱的程度上，审美见证可以被视为阻碍我们进一步接触审美真理的潜力。在这里，顺从被描绘为将计算器提供给孩子来帮助他们解决数学问题，而不是让他们自己解决。这会妨碍他们发展解决数学难题所需的技能，并阻止他们获得可靠应用所知的必要理解。有趣的是，Lord 和 Ransom 都承认，顺从审美见证在某些时候是有价值的，特别是对于在该领域可能需要一些帮助入门的完全新手。事实上，鉴于这一承认，Lord（2018）甚至认为他的观点在本质上是相当乐观的，同时坚持认为顺从审美见证仍然存在一些非理想的地方。

## 4. 乐观的回应

在前一节中介绍了悲观的担忧，本节将对每个担忧提供乐观的回应。

### 4.1 对不可用性悲观主义的乐观回应

#### 4.1.1 反现实主义方法：一种乐观的回应

尽管审美错误理论和审美相对主义可以容纳悲观直觉，即审美见证无法作为形成合法审美判断的手段，但审美错误理论和相对主义（或至少是直接排除对审美见证的呼吁的粗糙相对主义）通常被审美见证辩论中的人所拒绝。通常认为存在审美真理，并且这些真理（或至少其中的一些重要子集）在说话者之间的真值上不变。事实上，基于这些基本假设，理论家们通常设定了一个挑战，即如何解释审美见证似乎仍然具有（i）与日常领域的证词相比具有不对称的认识论地位，以及（ii）与对对象的直接熟悉相比具有不对称的认识论地位（Meskin 2006: 112–113; Hopkins 2011: 141）。Meskin（2006: 113）还强调，相对主义者的方法在解释为什么在志同道合的价值者的背景下，审美见证可能具有不对称的地位方面面临额外的困难。

有趣的是，基本的表达主义方法似乎也面临着与错误理论和相对主义相似的障碍（参见 Meskin 2006）。悲观主义者（参见[§3.1.3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ModeOptiAppr)的细微差别）通常热衷于观察一个不对称性，即基于审美见证形成审美判断的人的认识论地位与对对象有直接熟悉的人的地位之间的不对称性（Hopkins 2011）。然而，如果这种粗糙的表达主义是正确的，这里就没有不对称性，证词和熟悉都不能作为知识的来源（Meskin 2007: 115）。当涉及到更复杂的相对主义和表达主义形式时，确实有人试图将这两者与悲观主义联系起来（参见 McGonigal 2006 和 Andow 2015，前者；以及 Scruton 1974、Todd 2004、Franzén 2018 和（可以说）Gorodeisky＆Marcus 2018，后者）。

从表达主义出发，表达主义者通常可以（使用由 Blackburn 1993 等人开发的机制）愉快地借鉴真实主义对真理、知识等关键概念的运用。因此，悲观主义者无需担心他们必须在审美知识和来自见证的审美知识之外拒绝一般性的审美知识。然而，对于这种观点的担忧（如 Meskin 2004: 71 和 Robson＆Sinclair 2023 所讨论的）是，一旦这些真实主义的概念确立，表达主义是否意味着悲观主义就不再清楚。我们不知道在审美案例中是否存在乐观主义版本的表达主义，但值得注意的是，伦理学中最著名的表达主义版本之一（Gibbard 1992: 174–88）允许：

> 当条件适当且其他人独立地认为某个规范可信时，我必须将其视为支持我接受该规范，（Gibbard 1992: 180）

鉴于吉巴德将道德判断视为支持一种规范的观点，这使他至少持有一种乐观的观点。此外，吉巴德（1992: 52）似乎倾向于在审美案例中描绘类似的情景。因此，悲观主义者面临的挑战是制定一种表达主义的版本，它足够追随现实主义，以对审美真理、论证等提供合理的解释，但又不至于承认对审美见证的诉求。当然，即使他们偏爱的表达主义版本不会导致悲观主义，表达主义者仍然可能希望成为悲观主义者，但他们需要一些独立的理由（我们在[§5](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ArguForPess)中讨论的那种理由）来支持这样做。

相对主义呢？这里也面临着非常相似的挑战。粗糙的相对主义很容易导致悲观主义，在美学家中理所当然地不受欢迎。相反，任何合理的相对主义形式都必须解释（除其他方面外）广泛的审美一致性水平、审美专业知识的重要性以及我们提供支持和反对审美判断的理由的实践（有关一些当代相对主义形式的讨论，请参见 Young 2009 和 Goldman 1995；有关一些历史背景，请参见 Korsmeyer 1975）。然而，一旦我们发展到这种程度的相对主义，看不出为什么相对主义者应该成为悲观主义者并不总是一件容易的事情。例如，正如 Meskin（2006: 113）所强调的，复杂的相对主义者面临着解释为什么在志同道合的价值者群体中，审美见证可能具有不对称地位的困难，而这种不对称地位可以从两个方面来理解。而且，更悲观的相对主义者往往在他们的悲观主义观点上相对温和；例如，Andow（2015: 217）似乎乐意承认，他讨论的相对主义观点有时确实可以通过见证合法地获得审美知识。

#### 4.1.2 现实主义方法：一种乐观的回应

让我们首先考虑这样一个观点，即审美判断受到一种独特的认识规范的支配，这种规范要求对所讨论的判断有一种特定的理解，而这种理解只能通过熟悉而获得。巴德（2003: 378–8）认为坦纳（2003: 33）提出了这种悲观的论证，但正如巴德（2003: 387–8）指出的那样，不清楚为什么理解“_x_ 是美的”这一主张会要求我们体验到_x_所具有的明确美感，而不仅仅是对美的可确定属性有一个合理的普遍把握（就像理解“_x_ 是绿色的”可能需要我们有一些绿色的经验，但并不需要我们经历过_x_特定的绿色份额）。为了将某种品质归于某物，我们通常需要对所归于的对象有基本的熟悉。为了形成对某种品质存在的信念，我们不需要对该特定品质在所欣赏的对象中如何实现有熟悉或理解（巴德 2003: 388）。洛德（2018）主张熟悉特定的审美属性的重要性，但他并不认为这会对我们的审美判断的可允许性（更不用说认识论的限制）产生任何限制。悲观主义者仍然需要举证说明为什么我们需要一种独特的理解来形成审美信念，并解释为什么审美案例中的知识标准与平凡案例中的标准不同。

#### 4.1.3 "适度乐观的方法": 一个（更）乐观的回应

坚持（i）审美见证者的不可靠性的观点所面临的主要困难是我们在验证这一主张时所面临的困难（参见[§3.1.3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#ModeOptiAppr)）。坚持（ii）审美见证者可靠性缺乏可行信息的观点所面临的主要困难是我们在通过其他方式维持审美知识的可能性时所面临的困难。正如霍普金斯（2011: 141）所指出的，后一种观点很难在不强制性地采取不可知论的情况下继续进行。根据这种观点，似乎在审美见证和个人第一手感知之间没有真正的认识上的不对称性（特别是因为最近的讨论（参见，例如，Irvin 2014 和 Lopes 2014）对我们判断自己审美能力的可靠性提出了许多挑战）。

### 4.2 对不可用性悲观主义的乐观回应

#### 4.2.1 使用规范：一个乐观的回应

对于使用规范的最常见乐观回应是基于霍普金斯自己在本讨论开始时考虑的反对意见（2011 年：145）。也就是说，捍卫这样一种观点的挑战，即存在由非认识规范管理的信念。对于认识规范（或目标或功能，但这些在此处并不重要的差异）被认为构成信念的情况非常普遍（Simion 等人，2016 年），以至于部分受非认识规范管理的东西根本不可能是信念。事实上，正是类似的考虑使希尔斯（2015 年）在考虑道德判断时考虑提出一种新的心理状态（uliefs），她认为这种状态是由理解（而不是知识）构成的。霍普金斯在这里的辩护（2011 年：146-8）侧重于论证我们习惯于使用非认识规范进行信念形成的熟悉例子。然而，对于这些例子是否真的涉及任何非认识规范的主张，已经有了一些挑战（麦金农，2017 年）。

当然，审美判断是信念的观点似乎不像他们对非认识规范的坚持那样核心。鉴于此，他们可以通过将审美判断与某种新颖的认知状态（例如希尔斯的 uliefs）等同起来来捍卫他们的立场，或者接受关于审美判断的某种复杂的非认知主义。最后，即使我们接受了这样的非认识规范（无论是信念还是其他），仍然存在进一步的挑战，即解释哪些规范是活跃的以及为什么。审美见证辩论中的许多最近研究可以被看作是试图回答这些挑战的尝试。

#### 4.2.2 自主性：一个乐观的回应

对于自主性的关注存在一个困难，即这个论点比起初看起来更加复杂。起初似乎自主性对于我们的审美参与和顺从是最重要的价值，而顺从则会削弱这一点。然而，在阮（2020a）的论证中的各个环节中，似乎长时间的审美参与（欣赏活动）是我们审美生活中最重要的价值，自主性被认为是我们实现这一价值的最佳途径（而顺从则被视为削弱它的因素）。在这种情况下，自主性似乎只是一种工具性的价值，是实现长时间审美活动的手段。当我们参与这个论证时，我们需要明确自主活动的价值，长时间审美活动的价值；我们还需要澄清我们所谈论的价值类型。此外，如果延长审美活动是最重要的，那么值得强调的是，顺从的参与并不一定会削弱长时间的活动（参见[§4.2.4](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/)）。顺从使我们有与非顺从相同的审美参与机会，唯一的区别是我们没有在事先悬挂对此的判断。

#### 4.2.3 真实性与审美个性：一种乐观的回应

面对对于顺从审美见证会损害我们对物体形成的有意义的审美依恋，从而削弱我们的审美个性的悲观担忧，我们自然需要澄清审美个性的本质。审美个性大致上似乎反映了一个人的审美品味、敏感性，以及更广泛地说，一个人形成某种类型审美判断的倾向。但是在这种情况下，需要注意的是，一个人的审美个性会不断变化、成熟和发展。坚持我们应该抵制任何审美转变或发展是奇怪的，我们肯定不希望保留自童年以来一直拥有的相同审美依恋。这种观点的支持者需要澄清为什么基于审美见证而抛弃审美判断是有问题的——因为我们似乎一直在抛弃我们曾经珍视的判断。

Bräuer（2023）的方法有些不同。Bräuer 认为，审美见证之所以具有不对称的认识地位，不是因为它迫使我们放弃某些审美情感，而是因为它迫使我们做出不能反映我们真实自我的审美判断——无论是好是坏，我们都对真实性的理念有所依恋。然而，对于我们的真实性在这里如何被削弱的澄清将是有帮助的。

#### 4.2.4 审美发展：一个（更）乐观的回应

转向对于顺从审美见证会阻碍我们审美发展的担忧。重要的是再次观察（参见[§4.2.2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AutoOptiResp)），获得某些信息不一定会阻止一个人在以后的某个时候自己去追求这个问题。实际上，在审美领域内，听取关于某个问题的见证可能正是激励某些缺乏对自己审美判断信心的人去自己参与这个问题的事情。Wallbank 和 Reisner（2020）在一篇论文中提出了这一点，论证了顺从可以成为认识论的促进者，接受所讨论的信念可以成为进一步调查和参与的跳板。即使顺从见证意味着接受虚假，从长远来看，它可能证明在认识论上是有益的，因为它作为进一步参与的跳板，使我们有可能获得更多的真理。正如 Ransom（2019）和 Lord（2018）本人所承认的那样，对审美见证的顺从在这里对于那些特别缺乏审美经验和需要鼓励的个体来说尤其有益。

## 5. 悲观主义的论证

在最早关于审美见证的写作中，对于悲观主义的论证明显缺乏。康德提到见证后很快转向讨论从一般原则推断审美判断的非法性，并且他似乎完全集中在后者上提供积极的论证。同样，沃尔海姆（1980: 233）似乎认为_AP_（指审美见证）以及由此引申出的悲观主义是（接近）一个不言自明的真理，需要任何审美观点来适应，而不是一个需要辩护的有争议的论题（类似的情况也发生在 Tormey 1973: 39 和 Pettit 1983: 25 中）。然而，鉴于最近对乐观主义的各种辩护，悲观主义者为他们的观点辩护的需求变得更加突出。

支持悲观主义的一个（常常是隐含的）论据是我们倾向于避免形成审美判断，或者至少是不情愿地基于见证形成审美判断。如果我们相比于基于见证形成平凡判断或基于第一手经验形成审美判断，更不愿意基于见证形成审美判断（正如康德（1790：第一部分，第一章，§33 \[1914：157]）和阮（2020a：1128）所建议的），那么这就需要解释。而且，我们可以提出，一种隐含的民间对悲观主义的接受是最好的解释（关于“民间”审美见证观点的实证研究讨论，参见 Andow 2019 和 Cova、Garcia、Liao 2015：931-2）。这里有几种可能的回应。首先，Meskin（2004：81）提出，我们同样可以解释这些事实，并不是诉诸于悲观主义，而是诉诸于一种被认为蕴含悲观主义的错误民间信念。有一些明显的民间信念，比如 Meskin 举的某些粗糙形式的审美相对主义的认可，似乎会使悲观主义合法化，但在哲学思维的美学家中几乎被普遍拒绝。Robson（2014：2517-24）提出了一种不同的方法，质疑所需的解释是否真实存在，他认为我们通常对自己（审美）判断的来源判断不准确，并且有实证证据表明我们基于见证形成审美信念的程度比我们倾向于认为的要多。

可能最常见的悲观主义论证类型涉及对案例的直觉的呼吁。例如，希尔斯（2022: 22）要求我们：

> 假设《视与听》的编辑给了伊夫林一份“纯粹”的审美见证，例如，说《公民凯恩》是一部伟大的电影——有史以来最伟大的电影之一。她仅仅接受他的话，形成一个自信的观点认为它是优秀的，这将是奇怪的。

（类似案例见，例如，Whiting 2015: 91; Hopkins 2011: 138; 和 Hazlett 2017: 49）。这里的一般观点是，我们对于在这些情况下形成审美判断的人做错了事情的直觉，最好通过悲观主义的真理来解释。对于这种情况，有三种回应值得考虑。

首先，有一种强硬的方法，就是简单地否认有关判断的任何问题。然而，很少见到这种观点实际上被辩护。这或许令人惊讶，因为最近在其他地方对哲学家诉诸特定案例的直觉存在相当多的怀疑（Weinberg 2007）。此外，有实证证据（Andow 2019）表明，普通人对于一般的见证和审美判断比大多数哲学家认为合适的更加怀疑。

第二种反应，也是更常见的一种，是认为这些直觉可以在一个乐观的框架内得到解释。请记住，乐观主义者并不是因为是乐观主义者而承诺将每一种对审美见证的依赖都视为合法。例如，我们可能会想知道，在上述提到的情况下，我们是否有相当平凡的理由认为《视与听》的编辑不可靠（或在这类问题上不可靠或者……）。还提出了更一般的回应。例如，罗布森（2015a）认为，我们对这些情况的直觉可以被一个愿意支持某种形式的认识论语境主义的乐观主义者所接受。这种类型的乐观主义者可以大致地维持这样的观点，即在这些情况下我们并不算是知道，只是因为在非审美情况下也会产生同样的语境因素。当然，挑战在于解释为什么这些因素在审美情况下似乎比其他情况更常见。这种不同的回应允许我们承认，在这些情况下我们的直觉确实显示了审美见证的某种真正的薄弱性，但这并不足以导致对悲观主义的全面认可。正如我们在[§4.2.4](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#AestDeveOptiResp)中所看到的，有各种各样的立场（如梅斯金的 2004 年和 2006 年的不可靠观点），承认基于审美见证形成判断存在重大挑战，但仍然被常常归类为乐观主义。除了分类之外，这里的一个问题是，即使在我们明确确信证人的真实性的情况下（例如，哈兹莱特 2017 年：49 提出的案例），对这类案例的直觉往往保持相当稳定。

最后，正如我们将在下一节中看到的，有人认为这些论证往往依赖于非常有限的案例范围（Nguyen 2017），而对证据的全面评估将需要大大扩大我们的案例范围。而且，正如我们将看到的，有人认为这种方法削弱了悲观主义者的论点，甚至为支持乐观主义提供了积极的理由。

### 5.3 从断言中得出的论据

另一个对悲观主义的突出论据涉及某些断言的（表面上的）不允许性。声称“里斯本是葡萄牙的首都”，“朝鲜战争始于 1950 年”或“公交车站在主街上”等完全基于证词似乎是平常的。相比之下，如果有人在没有亲身经历过该对象的情况下断言“格尔尼卡是令人痛苦的”，似乎有些不对劲。与上述情况类似，通常认为这些直觉最好通过诉诸某种形式的悲观主义来解释（Andow 2015: 211–2; Mothersill 1994: 160; and Gorodeisky 2010: 53）。事实上，与_AP_的联系在这里似乎是一个明显的举措，表明在没有经验的情况下，这样的断言是有问题的，因为相关的信念也将是有问题的。

与上述情况类似，乐观主义者可以坚持认为所讨论的断言是没有问题的，相反的直觉只是基于误导性的民间理论或类似的理由。然而，乐观主义者通常承认审美断言——或者至少是某种特定类型的审美断言——在证词的基础上是不合法的，但他们试图提供一些解释，而这些解释不会质疑相应的判断。已经提出了一些乐观主义友好的解释。Lackey（2011）认为这是一种更一般的现象的结果，即在某些情况下，即使对相应信念的状态没有关注，我们也无法进行“孤立的二手断言”。Franzén（2018: 681）认为审美断言是“表达性情感状态”，Robson（2015b）认为相关类型的断言在演讲者判断的来源方面带有误导性的含义。

然而，每种提议都引起了自己的担忧。Lackey 提出了一种断言规范，需要对一些著名理论进行重大修订，而她用来激发这一提议的非审美例子远非无争议（参见 McKinnon 2017）。Franzén 提出了一种语义学，看起来与一些当代表达主义主张非常相似，但正如他自己所指出的（2018: 680），它与当代表达主义观点的其他方面并不相符。Robson 提出了一种不适当的结果，可能是由于某种含义，但是（如 Franzén 2018: 670–1 和 Ninan 2014: 297 中所讨论的）这些情况似乎不反映任何标准的含义模型或类似现象。例如，“这是会话含义的一个特征——有人会说是定义性特征——它们是可取消的”（2014: 297），但这似乎不适用于这里。如果我说“Jill 有四辆车（但我并不是想暗示她只有四辆）”，我取消了标准的会话含义，即 Jill 确切地有四辆车。然而，明确地在关于一幅画的美感的断言中添加“但我没有看到它”似乎只是突出了不适当性，而不是消除它。

## 6. 乐观主义的论证

我们已经看到，在审美见证的文献中，有时候悲观主义被假定而不是被论证，但也有人提出相反的观点。也就是说，除非我们有充分的理由相反，否则我们应该假设乐观主义（相当极端的口味）。毕竟，乐观主义者和悲观主义者都倾向于接受我们所做的大多数判断都受到规范的约束，这些规范允许我们通过见证形成判断。有人提出，特定领域中见证的合法性要求相当有限。事实上，弗里克（2006: 225）甚至提出，我们应该假设见证的合法性要求相当有限。

本质上，我们是社会性生物，而且并不清楚我们是否或者能够拥有任何不以某种方式、或许是间接地依赖于见证的知识。

罗布森（2017）对支持乐观主义的论据更进一步，认为，至少如果我们将审美判断视为传统意义上的信念，那么乐观主义几乎是审美判断性质的必然结果（托德 2004 似乎也持有这种观点，但他将其作为拒绝审美判断类似于信念的理由）。除了对“默认状态”的担忧之外，还有一些正面的论据支持乐观主义。

### 6.1 审美判断的范围

一个常见的论证线索涉及某些类型的审美判断，在这些判断中，悲观的直觉似乎（至少）明显较少。这些包括对自然美的判断（Meskin 2004: 88–9），对失落作品和表演的审美地位的判断（Laetz 2008: 355），对数学证明的判断（Meskin 2004: 89–90），以及似乎是常识的审美问题的判断（Levinson 2005: 213）。在所有这些情况下，有人提出我们的直觉更倾向于乐观，或者至少比标准情况（通常涉及现存但非规范艺术作品）更少地倾向于悲观。

第一种悲观主义的回应否认（某些）这些情况是真正的例外。这是因为所讨论的判断要么不合法，要么不具有审美性（或两者兼而有之）。关于这些判断不是真正的审美判断的主张，在某些情况下似乎比其他情况更有道理。例如，关于将美称归因于数学证明是否真正具有审美性，或者仅仅是表达有关简单性等非审美性主张的隐喻方式，已经有独立的讨论（对于这种可能性的怀疑性讨论，请参见 Inglis＆Aberdein 2015）。即使在像失落的作品这样的情况下（这可能是典型的审美），仍然有一些可以说的事情。首先，悲观主义者可以坚持认为这些主张虽然是审美的，但并不是真正的审美_判断_。例如，正如我们在[§2](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-testimony/#BroaPrin)中所看到的，(Gorodeisky＆Marcus 2018)提出的这种混合观点认为，审美判断是一种类似欣赏的状态，而不是类似信念的状态，但我们的审美断言有时仍然表达了信念（他们允许这些信念可以基于证词合法地形成）。这种方法的挑战在于给出一个非特定领域中这种异常的非特定解释。第二种方法是坚持认为这里涉及的主张实际上是某种非审美主张的省略。正如 Blackburn（1998: 60）指出的那样，有些情况下，似乎某人对其审美判断的表述实际上是对他们认为关于这个问题的普遍共识的自谦报告。如果在这些情况下发生的是这种情况，那么对于悲观主义者来说，这将不是一个问题，因为他们并不否认我们可以合法地通过证词了解他人对某些审美观点的持有情况。此外，至少在某些情况下，采用这些种类的释义似乎是可取的。如果有人坚持认为“克莉奥佩特拉是古代世界上最美丽的女人”，那么将其解释为对她声誉的报告，而不是对数百万其他大多数完全不知名的个体进行比较审美判断的严肃尝试，这将是非常自然且更加宽容的（尽管其他涉及自然美的情况则更难激发动机）。

第二种一般性的回应强调，当然，我们对这些情况的直觉与一种减弱的悲观主义是相容的。例如，Hopkins（2011: 153–4）提到，他提出的悲观主义规范并不是无论如何都适用，而是在某些情况下“失效”。其他悲观主义者可能以类似的效果说，他们提出的规范是有效的，但在这些情况下并没有被违反，因为它们只是使基于证词形成合法的审美判断变得更加困难，而不是不可能。然而，乐观主义者可能合理地要求解释为什么悲观主义者的规范在这些特定情况下失效或未能捕捉到。

### 6.2 审美实践

在某些情况下，我们所谓的审美实践似乎支持乐观主义。这里最常见的例子是我们倾向于推迟选择我们要接触的艺术作品，听从朋友和评论家的推荐（参见 Gorodeisky 2010: 60 和 Hopkins 2011: 153）。例如，如果一部电影得到朋友的赞扬或受到值得信赖的评论家的称赞，大多数人会更有可能去观看。然而，对于乐观主义者来说，这些情况的好处不应被夸大。需要谨慎的一个原因是这些推荐通常涉及的不仅仅是纯粹的审美见证。专业评论家通常被雇佣不仅仅是为了对作品做出总体评价，还要给出支持这一评价的理由，并且更一般地介绍作品的描述性信息（尽管在这里也值得考虑整体的“烂番茄”评分等的重要性）。同样，提供推荐的朋友通常会给出推荐的理由，甚至与他们知道你已经熟悉的其他作品进行比较。此外，我们可能认为这样的推荐可以使我们的行为合法化，但并没有给我们提供特别高的保证程度。如果我们正在决定阅读两本不熟悉的小说中的哪一本，那么在没有其他“决胜者”的情况下，根据朋友的见证行事似乎是合理的，即使我们认为这个见证在保证方面提供的很少。然而，正如 Gorodeisky（2010: 60）指出的那样，我们有时会付出相当大的代价（时间、金钱等）来接触被朋友或评论家赞扬过的艺术作品。这种行为似乎很难解释，除非我们至少接近于_知道_所讨论的作品具有审美价值（Gorodeisky 将此作为不可用性悲观主义的一部分，但它很容易被改编为乐观主义的服务）。

虽然对这些建议的推崇是最常被引用的做法，但并不是文献中讨论的唯一一种。例如，Nguyen（2017: 22–5）强调了见证在审美教育中所扮演的各种角色，而 Laetz（2008: 361–2）则指出我们倾向于在对一件我们自己最初感觉矛盾的作品做出判断时，征求他人的见证。悲观主义者对这样的做法应该怎么说呢？悲观主义者可以否认这些做法真的是合法的，但据我们所知，这种方法尚未被探讨。典型的回应是，相反地，试图将这些做法纳入悲观主义框架之中。一种做法是——与基于见证形成的明显合法的审美判断常见的方法相类似——只是承认这些情况突出了相关悲观主义规范的例外，或者是这些规范失效的情况（Hopkins 2011: 153–4）。另一种方法则涉及辩论我们审美实践中某些似乎最好由悲观主义解释的方面（参见 Whiting 2015；Nguyen 2017: 25）。如果是这样的话，那么问题又将变成如何权衡这些相互竞争的考虑因素，并确定哪种观点（乐观主义还是悲观主义）最能容纳它们。

### 7. 见证的价值

值得注意的最后一个考虑因素是承认对审美见证的尊重实际上可能具有审美（或其他方面的）价值。关于审美见证的许多先前讨论（Meskin 2004: 76; Ransom 2019: 426）——无论是乐观主义者还是悲观主义者——都强调了当我们推迟对作品本身的参与而转而听从见证时，会丧失很多价值（最明显的是审美_欣赏_）。然而，在这里可能还存在被低估的价值来源（Wallbank & Robson 2022）。关于对见证的信任的文献经常指出，对见证的尊重发挥了有价值的社会作用。它可以作为一种社会凝聚体验（Faulkner 2007; Jones 1996），通常被理解为促进人际关系和确保社会合作的手段。（与此相关的是，对某人的见证的不信任和非信任通常被视为发挥了社会负面作用\[Hazlett 2017]）。这里的想法是，如果_A_向_B_作证说_p_，那么_A_将邀请_B_相信她已经做了相关的认识工作，并且足够能干和真诚，以至于_B_可以简单地相信_A_的话是真实的。如果_B_拒绝这个邀请，可以说_A_有理由对她的真诚或能力受到的隐含质疑感到受辱。还要注意，尽管文献通常关注人际关系的培养，但一些对信任的描述也包括了这种社会凝聚体验可以在个体与集体之间发生的可能性（Wallbank 2021）。因此，一个个体对于被文化接受的审美判断的信任——比如，莫扎特的作品是壮丽的——可能反映了一种形成社区的体验、群体凝聚力，并且可能加强了集体的认同感。考虑到最近在审美学领域关于审美价值和社会价值之间可能存在亲密关系的研究（Riggle 2022; Cross forthcoming），有趣的是观察到研究人员有机会为推动这样一个观点铺平道路，即对审美见证的尊重不仅仅是在审美上是可容许的，也不仅仅是作为审美发展的临时工具有用，而且它本身具有审美价值。（有关审美判断基础的细微差别的讨论，请参见 King 2021，有关在伦理学中对见证的尊重可能具有积极价值的论证，请参见 McShane 2018。）

## Bibliography

* Andow, James, 2015, “A Semantic Solution to the Problem with Aesthetic Testimony”, _Acta Analytica_, 30(2): 211–218. doi:10.1007/s12136-014-0238-4
* –––, 2019, “Aesthetic Testimony and Experimental Philosophy”, in _Advances in Experimental Philosophy of Aesthetics_, Florian Cova and Sébastien Réhault (eds), (Advances in Experimental Philosophy), London: Bloomsbury Academic, 33–58 (ch. 2).
* Augustine of Hippo, \[2010], _Revisions_, Roland Teske (ed.). Boniface Ramsey (trans.), (The Works of Saint Augustine), New York: New City Press, 2010.
* Beardsley, Monroe C., 1962, “On the Generality of Critical Reasons”, _The Journal of Philosophy_, 59(18): 477–486. doi:10.2307/2023219
* Blackburn, Simon, 1993, _Essays in Quasi-Realism_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 1998, _Ruling Passions: A Theory of Practical Reasoning_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/oso/9780198247852.001.0001
* Bräuer, Felix, 2023, “Aesthetic Testimony and Aesthetic Authenticity”, _British Journal of Aesthetics_, 63(3): 395–416. doi:10.1093/aesthj/ayac045
* Briesen, Jochen, forthcoming, “Aesthetic Judgments, Evaluative Content, and (Hybrid) Expressivism”, _Ergo_.
* Budd, Malcolm, 2003, “The Acquaintance Principle”, _The British Journal of Aesthetics_, 43(4): 386–392. doi:10.1093/bjaesthetics/43.4.386
* Burge, Tyler, 1993, “Content Preservation”, _The Philosophical Review_, 102(4): 457–488. doi:10.2307/2185680
* Coady, C. A. J., 1992, _Testimony: A Philosophical Study_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/0198235518.001.0001
* Cova, Florian; Garcia, Amanda & Liao, Shen-yi, 2015, “Experimental Philosophy of Aesthetics”, Philosophy Compass 10(12): 927–939.
* Cross, Anthony, (forthcoming), “Social Aesthetic Goods and Aesthetic Alienation”, _Philosophers Imprint_.
* Eaton, Marcia Muelder, 1994, “The Intrinsic, Non-Supervenient Nature of Aesthetic Properties”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 52(4): 383–397. doi:10.2307/432026
* Faulkner, Paul, 2007, “On Telling and Trusting”, _Mind_, 116(464): 875–902. doi:10.1093/mind/fzm875
* –––, 2011, _Knowledge on Trust_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199589784.001.0001
* Franzén, Nils, 2018, “Aesthetic Evaluation and First-Hand Experience”, _Australasian Journal of Philosophy_, 96(4): 669–682. doi:10.1080/00048402.2018.1425729
* Friend, Stacie, 2023, “Aesthetic Appreciation without Inversion”, _Aristotelian Society Supplementary Volume_, 97(1): 202–220. doi:10.1093/arisup/akad004
* Fricker, Elizabeth, 2006, “Testimony and Epistemic Autonomy” in _The Epistemology of Testimony_, Jennifer Lackey and Ernest Sosa (eds), Oxford: Oxford University Press, 225–50.
* Fricker, Miranda, 2012, “Group Testimony? The Making of A Collective Good Informant”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 84(2): 249–276. doi:10.1111/j.1933-1592.2011.00565.x
* Gibbard, Allan, 1992, Wise Choices, Apt Feelings: A Theory of Normative Judgement. Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Goldman, Alan H., 1995, _Aesthetic Value_, Boulder, CO: Westview Press.
* Gorodeisky, Keren, 2010, “A New Look at Kant’s View of Aesthetic Testimony”, _The British Journal of Aesthetics_, 50(1): 53–70. doi:10.1093/aesthj/ayp052
* Gorodeisky, Keren and Eric Marcus, 2018, “Aesthetic Rationality”, _The Journal of Philosophy_, 115(3): 113–140. doi:10.5840/jphil201811538
* Hanson, Louise, 2015, “Conceptual Art and the Acquaintance Principle”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 73(3): 247–258. doi:10.1111/jaac.12181
* Hazlett, Allan, 2017, “Towards Social Accounts of Testimonial Asymmetries”, _Noûs_, 51(1): 49–73. doi:10.1111/nous.12098
* Hills, Alison, 2009, “Moral Testimony and Moral Epistemology”, _Ethics_, 120(1): 94–127. doi:10.1086/648610
* –––, 2015, “Cognitivism about Moral Judgement”, _Oxford Studies in Metaethics_ 10, Russ Shafer-Landau (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2017, “Aesthetic Understanding”, in _Making Sense of the World: New Essays on the Philosophy of Understanding_, Stephen R. Grimm (ed.), New York: Oxford University Press, 159–176 (ch. 8).
* –––, 2022, “Aesthetic Testimony, Understanding and Virtue”, _Noûs_, 56(1): 21–39. doi:10.1111/nous.12344
* Hopkins, Robert, 2000, “Beauty and Testimony”, in _Philosophy, the Good, the True, and the Beautiful_, Anthony O’Hear (ed.), (Royal Institute of Philosophy Supplement 47), Cambridge/New York: Cambridge University Press, 209–236.
* –––, 2001, “Kant, Quasi‐Realism, and the Autonomy of Aesthetic Judgement”, _European Journal of Philosophy_, 9(2): 166–189. doi:10.1111/1468-0378.00134
* –––, 2006, “How to Form Aesthetic Belief: Interpreting the Acquaintance Principle”, _Postgraduate Journal of Aesthetics_, 3(3): 85–99. \[[Hopkins 2006 available online](https://philarchive.org/rec/HOPHTF)]
* –––, 2007, “What Is Wrong With Moral Testimony?”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 74(3): 611–634. doi:10.1111/j.1933-1592.2007.00042.x
* –––, 2011, “How to Be a Pessimist about Aesthetic Testimony”, _Journal of Philosophy_, 108(3): 138–157. doi:10.5840/jphil201110838
* Hume, David, 1757, “Of the Standard of Taste”, in his _Four Dissertations_, London: A. Millar, essay 4. \[[Hume 1757 available online](https://www.econlib.org/library/LFBooks/Hume/hmMPL.html?chapter\*num=28#book-reader)]
* Hutcheson, Francis, 1725/26, _An Inquiry into the Original of Our Ideas of Beauty and Virtue: In Two Treatises_, London: Printed by J. Darby. Second revised edition, 1726. Second edition reprinted, 2004, Wolfgang Leidhold (ed.), Indianapolis, IN: Liberty Fund. \[[Hutcheson 1725/26 \[2004\] available online](https://oll.libertyfund.org/title/leidhold-an-inquiry-into-the-original-of-our-ideas-of-beauty-and-virtue-1726-2004)]
* Inglis, Matthew and Andrew Aberdein, 2015, “Beauty Is Not Simplicity: An Analysis of Mathematicians’ Proof Appraisals”, _Philosophia Mathematica_, 23(1): 87–109. doi:10.1093/philmat/nku014
* Irvin, Sherri, (2007), “Forgery and the corruption of aesthetic understanding”, _Canadian Journal of Philosophy_, 37(2): 283–304.
* –––, 2014, “Is Aesthetic Experience Possible?”, in _Aesthetics and the Sciences of Mind_, Greg Currie, Matthew Kieran, Aaron Meskin, and Jon Robson (eds), Oxford University Press, 37–56 (ch. 2). doi:10.1093/acprof:oso/9780199669639.003.0003
* Jay, Christopher, 2016, “Testimony, Belief, and Non-Doxastic Faith: The Humean Argument for Religious Fictionalism”, _Religious Studies_, 52(2): 247–261. doi:10.1017/S0034412515000177
* Jones, Karen, 1996, “Trust as an Affective Attitude”, _Ethics_, 107(1): 4–25. doi:10.1086/233694
* Kant, Immanuel, 1790 \[1914], _Kritik der Urteilskraft_, Berlin und Libau: Lagarde und Friedrich. Translated as _Critique of Judgement_, J. H. Bernard (trans.), London: Macmillan, 1892; second edition 1914. \[[Kant 1790 \[1914\] available online](https://oll.libertyfund.org/title/bernard-the-critique-of-judgement)]
* King, Alex, 2021, “Reasons, normativity, and value in aesthetics”, _Philosophy Compass_ 17(1): 1–17.
* Konigsberg, Amir, 2012, “The Acquaintance Principle, Aesthetic Autonomy, and Aesthetic Appreciation”, _The British Journal of Aesthetics_, 52(2): 153–168. doi:10.1093/aesthj/ays003
* Korsmeyer, Carolyn Wilker, 1975, “Relativism and Hutcheson’s Aesthetic Theory”, _Journal of the History of Ideas_, 36(2): 319–330. doi:10.2307/2708930
* Lackey, Jennifer, 2006a, “Knowing from Testimony”, _Philosophy Compass_, 1(5): 432–448. doi:10.1111/j.1747-9991.2006.00035.x
* –––, 2006b, “The Nature of Testimony”, _Pacific Philosophical Quarterly_, 87(2): 177–197. doi:10.1111/j.1468-0114.2006.00254.x
* –––, 2008, _Learning from Words: Testimony as a Source of Knowledge_, Oxford/New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199219162.001.0001
* –––, 2011, “Assertion and Isolated Second‐Hand Knowledge”, in _Assertion: New Philosophical Essays_, Jessica Brown and Herman Cappelen (eds), Oxford/New York: Oxford University Press, 251–276.
* Lackey, Jennifer and Ernest Sosa (eds), 2006, _The Epistemology of Testimony_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199276011.001.0001
* Laetz, Brian, 2008, “A Modest Defense of Aesthetic Testimony”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 66(4): 355–363. doi:10.1111/j.1540-6245.2008.00316.x
* Levinson, Jerrold, 2002, “Hume’s Standard of Taste: The Real Problem”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 60(3): 227–238. doi:10.1111/1540-6245.00070
* –––, 2005, “Aesthetic Properties II”, _Aristotelian Society Supplementary Volume_, 79(1): 211–227. doi:10.1111/j.0309-7013.2005.00133.x
* –––, 2010, “Artistic Worth and Personal Taste”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 68: 225–233
* Livingston, Paisley, 2003, “On an Apparent Truism in Aesthetics”, _The British Journal of Aesthetics_, 43(3): 260–278. doi:10.1093/bjaesthetics/43.3.260
* Locke, John, 1689, _An Essay Concerning Human Understanding_, London: Edward Mory.
* Lopes, Dominic McIver, 2014, _Beyond Art_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199591558.001.0001
* Lord, Errol, 2018, “How to Learn about Aesthetics and Morality through Acquaintance and Deference”, in _Oxford Studies in Metaethics 13_, Russ Shafer-Landau (ed.), Oxford: Oxford University Press, 71–97 (ch. 4).
* Mackie, John L. 1997, _Ethics: Inventing Right and Wrong_, New York: Penguin Books
* Matilal, Bimal Krishna and Arindam Chakrabarti (eds.), 1994, _Knowing from Words: Western and Indian Philosophical Analysis of Understanding and Testimony_, (Synthese Library 230), Dordrecht/Boston: Kluwer Academic. doi:10.1007/978-94-017-2018-2
* McGonigal, Andrew, 2006, ‘The Autonomy of Aesthetic Judgement’ _British Journal of Aesthetics_, 46(4): 331–48.
* McGrath, Sarah, 2009, “The Puzzle of Pure Moral Deference”, _Philosophical Perspectives_, 23(1): 321–344. doi:10.1111/j.1520-8583.2009.00174.x
* –––, 2011, “Skepticism about Moral Expertise as a Puzzle for Moral Realism”, _Journal of Philosophy_, 108(3): 111–137. doi:10.5840/jphil201110837
* McKinnon, Rachel, 2017, “How to Be an Optimist about Aesthetic Testimony”, _Episteme_, 14(2): 177–196. doi:10.1017/epi.2016.4
* McShane, Paddy Jane, 2018, “The Non-Remedial Value of Dependence on Moral Testimony”, _Philosophical Studies_, 175(3): 629–647. doi:10.1007/s11098-017-0885-6
* Meskin, Aaron, 2004, “Aesthetic Testimony: What Can We Learn from Others about Beauty and Art?”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 69(1): 65–91. doi:10.1111/j.1933-1592.2004.tb00384.x
* –––, 2006, “Solving the Puzzle of Aesthetic Testimony”, in _Knowing Art: Essays in Aesthetics and Epistemology_, Matthew Kieran and Dominic McIver Lopes (eds), (Philosophical Studies Series 107), Dordrecht: Springer Netherlands, 109–124. doi:10.1007/978-1-4020-5265-1\*8
* Moran, Richard, 2018, _The Exchange of Words: Speech, Testimony, and Intersubjectivity_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780190873325.001.0001
* Mothersill, Mary, 1961, “Critical Reasons”, _The Philosophical Quarterly_, 11(42): 74–78. doi:10.2307/2216682
* –––, 1994, _Beauty Restored_, Oxford: Oxford University Press.
* Ninan, Dilip, 2014, “Taste Predicates and the Acquaintance Inference”, _Semantics and Linguistic Theory_, 24: 290–309. doi:10.3765/salt.v24i0.2413
* Nguyen, C. Thi, 2017, “The Uses of Aesthetic Testimony”, _The British Journal of Aesthetics_, 57(1): 19–36. doi:10.1093/aesthj/ayw089
* –––, 2020a, “Autonomy and Aesthetic Engagement”, _Mind_, 129(516): 1127–1156. doi:10.1093/mind/fzz054
* –––, 2020b, “Echo Chambers and Epistemic Bubbles”, _Episteme_, 17(2): 141–161. doi:10.1017/epi.2018.32
* Page, Jeremy, 2022, “Aesthetic Understanding”, _Estetika: The European Journal of Aesthetics_, LIX/XV(1): 48–68. doi:10.33134/eeja.269
* Pettit, Philip, 1983, “The Possibility of Aesthetic Realism”, in _Pleasure, Preference, and Value: Studies in Philosophical Aesthetics_, Eva Schaper (ed.), Cambridge/New York: Cambridge University Press, 17–38.
* Ranalli, Chris, 2020, “The Puzzle of Philosophical Testimony”, _European Journal of Philosophy_, 28(1): 142–163. doi:10.1111/ejop.12449
* Ransom, Madeleine, 2019, “Frauds, Posers And Sheep: A Virtue Theoretic Solution To The Acquaintance Debate”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 98(2): 417–434. doi:10.1111/phpr.12467
* Reid, Thomas, 1764, _An Inquiry into the Human Mind on the Principles of Common Sense_, Edinburgh: A. Kincaid & J. Bell and London: A. Millar.
* Riggle, Nick, 2015, “On the Aesthetic Ideal”, _The British Journal of Aesthetics_, 55(4): 433–447. doi:10.1093/aesthj/ayv026
* –––, 2022, “Toward a Communitarian Theory of Aesthetic Value”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 80(1): 16–30. doi:10.1093/jaac/kpab060
* Robson, Jon, 2012, “Aesthetic Testimony”, _Philosophy Compass_, 7(1): 1–10. doi:10.1111/j.1747-9991.2011.00455.x
* –––, 2014, “A Social Epistemology of Aesthetics: Belief Polarization, Echo Chambers and Aesthetic Judgement”, _Synthese_, 191(11): 2513–2528. doi:10.1007/s11229-014-0437-y
* –––, 2015a, “Aesthetic Testimony and the Norms of Belief Formation: Aesthetic Testimony and the Norms of Belief Formation”, _European Journal of Philosophy_, 23(3): 750–763. doi:10.1111/ejop.12007
* –––, 2015b, “Norms of Belief and Norms of Assertion in Aesthetics”, _Philosopher’s Imprint_, 15: article 6. \[[Robson 2015b available online](http://hdl.handle.net/2027/spo.3521354.0015.006)]
* –––, 2017, “Against Aesthetic Exceptionalism”, in _Art and Belief_, Ema Sullivan-Bissett, Helen Bradley, and Paul Noordhof (eds), Oxford: Oxford University Press, 213–229 (ch. 12).
* –––, 2018, “Is Perception the Canonical Route to Aesthetic Judgment?”, _Australasian Journal of Philosophy_, 96(4): 657–668. doi:10.1080/00048402.2017.1389964
* –––, 2023, _Aesthetic Testimony: an Optimistic Approach_. Oxford: Oxford University Press.
* Robson, Jon and Neil Sinclair, 2023, “Speculative Aesthetic Expressivism”, _British Journal of Aesthetics_, 63(2): 181–197. doi:10.1093/aesthj/ayac036
* Scruton, Roger, 1974, _Art and Imagination: A Study in the Philosophy of Mind_, London: Methuen.
* Shelley, James, 2023, “Aesthetic Acquaintance”, _Pacific Philosophical Quarterly_, 104(2): 392–407. doi:10.1111/papq.12402
* Sibley, Frank, 1959, “Aesthetic Concepts”, _The Philosophical Review_, 68(4): 421–450. doi:10.2307/2182490
* –––, 1965, “Aesthetic and Nonaesthetic”, _The Philosophical Review_, 74(2): 135–159. doi:10.2307/2183262
* –––, 1968, “Objectivity and Aesthetics I”, _Aristotelian Society Supplementary Volume_, 42: 31–54. doi:10.1093/aristoteliansupp/42.1.31
* –––,1974, “Particularity, Art and Evaluation” _Aristotelian Society Supplementary_, 48(1): 1–22.
* Simion, Mona, Christoph Kelp, and Harmen Ghijsen, 2016, “Norms of Belief”, _Philosophical Issues_, 26(1): 374–392. doi:10.1111/phis.12077
* Sinclair, Neil, 2006, “The Moral Belief Problem”, _Ratio_, 19(2): 249–260. doi:10.1111/j.1467-9329.2006.00323.x
* Sliwa, Paulina, 2012, “In Defense of Moral Testimony”, _Philosophical Studies_, 158(2): 175–195. doi:10.1007/s11098-012-9887-6
* Sosa, Ernest, 1991, _Knowledge in Perspective: Selected Essays in Epistemology_, Cambridge/New York: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511625299
* Sweeney, Kevin W., 2007, “Can a Soup Be Beautiful? The Rise of Gastronomy and the Aesthetics of Food”, in _Food & Philosophy: Eat, Drink, and Be Merry_, Fritz Allhoff and Dave Monroe (eds.), Malden, MA: Blackwell, 117–132 (ch. 8).
* Tanner, Michael, 2003, “Ethics and Aesthetics are —?”, in _Art and Morality_, Josè Luis Bermudez and Sebastian Gardner (eds), New York: Routledge, 19–36.
* Todd, Cain Samuel, 2004, “Quasi−Realism, Acquaintance, and The Normative Claims of Aesthetic Judgement”, _The British Journal of Aesthetics_, 44(3): 277–296. doi:10.1093/aesthj/44.3.277
* Tormey, Alan, 1973, “Critical Judgments”, _Theoria_, 39(1–3): 35–49. doi:10.1111/j.1755-2567.1973.tb00629.x
* Wallbank, Rebecca, 2021, “Trust in Aesthetic Testimony”, PhD thesis, Uppsala University. \[[Wallbank 2021 available online](https://urn.kb.se/resolve?urn=urn:nbn:se:uu:diva-440401)]
* Wallbank, Rebecca and Andrew Reisner, 2020, “Trust, Testimony, and Reasons for Belief”, in _Epistemic Duties: New Arguments, New Angles_, Kevin McCain and Scott Stapleford (eds.), New York: Routledge, 239–253 (ch. 15).
* Wallbank, Rebecca and Jon Robson, 2022, “Over-Appreciating Appreciation”, in _Perspectives on Taste: Aesthetics, Language, Metaphysics, and Experimental Philosophy_, Jeremy Wyatt, Julia Zakkou, and Dan Zeman (eds.), New York: Routledge, chapter 3.
* Weinberg, Jonathan M., 2007, “How to Challenge Intuitions Empirically Without Risking Skepticism”, _Midwest Studies in Philosophy_, 31(1): 318–343. doi:10.1111/j.1475-4975.2007.00157.x
* Whiting, Daniel, 2015, “The Glass Is Half Empty: A New Argument for Pessimism about Aesthetic Testimony”, _The British Journal of Aesthetics_, 55(1): 91–107. doi:10.1093/aesthj/ayu099
* Wollheim, Richard, 1980, _Art and Its Objects_, second edition, (Cambridge Philosophy Classics), Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781316286777
* Wright, Stephen, 2019, _Knowledge Transmission_, New York: Routledge. doi:10.4324/9781315111384
* Young, James O., 2009, “Relativism, Standards and Aesthetic Judgements”, _International Journal of Philosophical Studies_, 17(2): 221–231. doi:10.1080/09672550902794439
* Zangwill, Nick, 1990, “Two Dogmas of Kantian Aesthetics”, _Proceedings of XIth International Congress in Aesthetics, 1988_, Richard Woodfield (ed.), Nottingham: Nottingham Polytechnic Press, 233–238.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aesthetic-testimony).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aesthetic-testimony/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aesthetic-testimony\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aesthetic-testimony/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[aesthetic, concept of the](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/) | [aesthetics: aesthetic judgment](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/) | [testimony: epistemological problems of](https://plato.stanford.edu/entries/testimony-episprob/)

[Copyright © 2024](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Jon Robson](https://www.nottingham.ac.uk/humanities/departments/philosophy/people/jonathan.robson) <[_jonvrobson@gmail.com_](mailto:jonvrobson%40gmail%2ecom)>\
Rebecca Wallbank <[_rebecca.wallbank@filosofi.uu.se_](mailto:rebecca%2ewallbank%40filosofi%2euu%2ese)>
